.. sectionauthor:: `Domagoj Margan <http://domargan.net/>`__, `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Osnovni alati za analizu računalne mreže
========================================

Svi alati koje opisujemo ovdje pokreću se u ljusci, a rade jednako dobro na stvarnim i na emuliranim čvorovima.

Alat ping
---------

``ping`` je osnovni alat za slanje ICMP ECHO_REQUEST domaćinima na mreži. Koristimo ga kada želimo provjeriti je li neki domaćin/gateway dostupan na mreži.

Ping je vrlo jednostavno za koristiti. Najjednostavniji oblik korištenja je korištenje bez dodatnih parametara. Ako je domaćin dostupan, te ako se paketi mogu slati bez poteškoća, dobiti ćemo povratnu informaciju o uspješnosti, te informaciju o tome kako nema izgubljenih paketa ("0% packet loss").

Ukoliko želimo provjeriti je li domaćin inf2 dostupan na mreži jednostavno iza naredbe pišemo ime domaćina i mrežu kojoj pripada:
::

  $ ping inf2.uniri.hr
  PING inf2.uniri.hr (193.198.209.42) 56(84) bytes of data.
  64 bytes from 193.198.209.42: icmp_seq=1 ttl=56 time=3.48 ms
  64 bytes from 193.198.209.42: icmp_seq=2 ttl=56 time=3.44 ms
  64 bytes from 193.198.209.42: icmp_seq=3 ttl=56 time=3.49 ms
  64 bytes from 193.198.209.42: icmp_seq=4 ttl=56 time=3.49 ms
  64 bytes from 193.198.209.42: icmp_seq=5 ttl=56 time=3.46 ms
  ^C
  --- inf2.uniri.hr ping statistics ---
  5 packets transmitted, 5 received, 0% packet loss, time 4006ms
  rtt min/avg/max/mdev = 3.445/3.476/3.497/0.077 ms

Ping bez dodatnih argumenata šalje ICMP zahtjeve u beskonačnost, pa je slanje nužno prekinuti kombinacijom tipki ``Ctrl+C``.

Ukoliko je potrebno, umjesto imena domaćina možemo pisati njegovu IP adresu:
::

  $ ping 193.198.209.42
  PING 193.198.209.42 (193.198.209.42) 56(84) bytes of data.
  64 bytes from 193.198.209.42: icmp_seq=1 ttl=56 time=3.48 ms
  64 bytes from 193.198.209.42: icmp_seq=2 ttl=56 time=3.61 ms
  64 bytes from 193.198.209.42: icmp_seq=3 ttl=56 time=4.13 ms
  ^C
  --- 193.198.209.42 ping statistics ---
  3 packets transmitted, 3 received, 0% packet loss, time 2003ms
  rtt min/avg/max/mdev = 3.488/3.746/4.135/0.288 ms

Uvođenjem dodatnih parametara, možemo manipulirati načinom i učestalosti slanja ICMP zahtjeva. Parametre možemo međusobno kombinirati, osim u slučajevima kada to izaziva kontradikciju.

Za slanje u određenom intervalu (svakih n sekundi), koristimo parametar ``-i``, te broj sekundi. Ping bez argumenata zahtjev šalje u intervalima od 1 sekunde. Moguće je smanjiti taj interval, npr. na pola sekunde:
::

  $ ping -i 0.5 inf2.uniri.hr

Želimo li poslati određen broj zahtjeva (umjesto da sami prekidamo slanje sa ``Ctrl+C``), koristimo parametar ``-c`` i broj paketa. Primjerice, ako želimo poslati 3 zahtjeva:
::

  $ ping -c 3 inf2.uniri.hr
  PING inf2.uniri.hr (193.198.209.42) 56(84) bytes of data.
  64 bytes from 193.198.209.42: icmp_seq=1 ttl=56 time=3.82 ms
  64 bytes from 193.198.209.42: icmp_seq=2 ttl=56 time=3.45 ms
  64 bytes from 193.198.209.42: icmp_seq=3 ttl=56 time=6.35 ms

  --- inf2.uniri.hr ping statistics ---
  3 packets transmitted, 3 received, 0% packet loss, time 2003ms
  rtt min/avg/max/mdev = 3.454/4.545/6.354/1.290 ms

Također, parametrom ``-w`` možemo odrediti ukupno vrijeme u kojem želimo da se zahtjevi šalju. Nakon određenog broja sekundi slanje se prekida (u našem primjeru 3 sekunde).
::

  $ ping -w 3 inf2.uniri.hr

Ako ne želimo vidjeti informacije o svakom poslanom zahtjevu posebno, možemo uključiti 'tihi' način rada parametrom ``-q``; u tom slučaju prikazat će se samo završni izvještaj.
::

  $ ping -q -c 10 inf2.uniri.hr
  PING inf2.uniri.hr (193.198.209.42) 56(84) bytes of data.

  --- inf2.uniri.hr ping statistics ---
  10 packets transmitted, 10 received, 0% packet loss, time 9014ms
  rtt min/avg/max/mdev = 3.472/3.931/5.105/0.540 ms

Parametrom ``-s`` možemo mijenjati veličinu paketa kojeg šaljemo. Zadana veličina paketa je 56 bajta. Veličini koju odredimo se dodaje još 28 byteova, zbog veličine zaglavlja paketa (u nastavku kolegija naučit ćemo zašto baš 28 bajta). U primjeru šaljemo pakete čije je tijelo veličine 200 bajta, što zajedno sa zaglavljem čini ukupno 228 bajta.
::

  $ ping -s 200 inf2.uniri.hr
  PING inf2.uniri.hr (193.198.209.42) 200(228) bytes of data.
  208 bytes from 193.198.209.42: icmp_seq=1 ttl=56 time=3.49 ms
  208 bytes from 193.198.209.42: icmp_seq=2 ttl=56 time=3.75 ms
  ^C
  --- inf2.uniri.hr ping statistics ---
  2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1001ms
  rtt min/avg/max/mdev = 3.493/3.626/3.759/0.133 ms

Pregled parametara za alat ping:

* ``-i`` : slanje paketa u određenom vremenskom intervalu
* ``-c`` : slanje određenog broja paketa
* ``-w`` : određivanje timeouta
* ``-q`` : tihi način rada
* ``-s`` : mijenjanje veličine paketa za slanje

Za informacije o ostalim mogućnostima proučite ``man ping``.

Alati traceroute i tracepath
----------------------------

Alati ``traceroute`` i ``tracepath`` prate putanju kretanja paketa od slanja do odredišta. Iako postoje netrivijalne razlike između alata ``traceroute`` i ``tracepath``, za naše potrebe oni su jednako dobri. U nastavku opisujemo korištenje naredbe ``tracepath``; ``traceroute`` se koristi na vrlo sličan način.

``tracepath`` koristimo navođenjem imena ili IP adrese čvora u mreži. Primjerice, želimo li pratiti putanju kretanja paketa s privatnog domaćina (T-Com ISP) do poslužitelja inf2:
::

  $ tracepath inf2.uniri.hr
   1:  host.lan                                         0.191ms pmtu 1500
   1:  dsldevice.lan                                        84.268ms 
   1:  dsldevice.lan                                        95.075ms 
   2:  dsldevice.lan                                        98.775ms pmtu 1492
   2:  no reply
   3:  172.29.49.245                                        56.365ms 
   4:  gtr11-hdr01.ip.t-com.hr                              53.908ms 
   5:  193.192.15.65                                        80.398ms 
   6:  CN-Srce-03-RO.core.carnet.hr                         59.637ms asymm 12 
   7:  CN-Riteh-01-RO.core.carnet.hr                        66.910ms asymm 12 
   8:  CN-Riteh.01-ES.core.carnet.hr                        67.485ms 
   9:  kbf03-ro.access.carnet.hr                            72.179ms 
  10:  inf2.uniri.hr                                        78.724ms 
  11:  inf2.uniri.hr                                        82.123ms reached
       Resume: pmtu 1492 hops 11 back 54

Ukoliko želimo vidjeti putanju kretanja isključivo po IP adresama, koristimo parametar ``-n``:
::

  $ tracepath -n inf2.uniri.hr
   1:  192.168.1.2                                           0.209ms pmtu 1500
   1:  192.168.1.1                                          14.326ms 
   1:  192.168.1.1                                         300.088ms 
   2:  192.168.1.1                                         217.613ms pmtu 1492
   2:  no reply
   3:  172.29.49.245                                        54.245ms 
   4:  195.29.240.210                                       66.783ms 
   5:  193.192.15.65                                        58.056ms 
   6:  193.198.228.154                                      57.958ms asymm 12 
   7:  193.198.237.54                                       56.744ms asymm 12 
   8:  193.198.235.2                                        56.589ms 
   9:  193.198.235.174                                      57.391ms 
  10:  161.53.45.42                                         58.736ms 
  11:  161.53.45.42                                         60.637ms reached
       Resume: pmtu 1492 hops 11 back 54

Također, ako želimo vidjeti ispis i imena domaćina/gatewaya i njihovih IP adresa, koristimo parametar ``-b``:
::

  $ tracepath -b inf2.uniri.hr

Pregled parametara za alat ``tracepath``:

* ``-n`` : pregled putanje po IP adresama
* ``-b`` : pregled putanje po IP adresama i nazivima domaćina

Za informacije o ostali parametrima proučite ``man tracepath`` (ili ``man traceroute``).

Alat netstat
------------

Alat ``netstat`` pruža nam raznolike informacije o konfiguraciji i aktivnostima na mreži.

Kako bi vidjeli informacije i statistike vezane uz pojednino mrežno sučelje na našem računalu, koristimo parametar ``-i``:
::

  $ netstat -i
  Kernel Interface table
  Iface   MTU Met   RX-OK RX-ERR RX-DRP RX-OVR    TX-OK TX-ERR TX-DRP TX-OVR Flg
  eth0       1500 0         0      0      0 0             0      0      0      0 BMU
  lo        16436 0       931      0      0 0           931      0      0      0 LRU
  wlan0      1500 0   1074438      0      0 0       1000130      0      0      0 BMRU

U ovoj tablici stupci koje možemo sa sadašnjim znanjem čitati su redom:

* ``Iface``: ime mrežnog sučelja (``eth*`` su obično Ethernet mrežne kartice, ``wlan*`` su WiFi mrežne kartice)
* ``RX*``: informacije o primljenim paketima
* ``TX*``: informacije o poslanim paketima

Ukoliko želimo detaljniji prikaz informacija o sučeljima, potrebno je nadodati parametar ``-e``:
::

  $ netstat -ie
  Kernel Interface table
  eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:26:9e:78:3e:36  
            UP BROADCAST MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
            RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
            TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
            collisions:0 txqueuelen:1000 
            RX bytes:0 (0.0 B)  TX bytes:0 (0.0 B)
            Interrupt:30 Base address:0xc000 

  lo        Link encap:Local Loopback  
            inet addr:127.0.0.1  Mask:255.0.0.0
            inet6 addr: ::1/128 Scope:Host
            UP LOOPBACK RUNNING  MTU:16436  Metric:1
            RX packets:946 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
            TX packets:946 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
            collisions:0 txqueuelen:0 
            RX bytes:55873 (54.5 KiB)  TX bytes:55873 (54.5 KiB)

  wlan0     Link encap:Ethernet  HWaddr 00:24:d6:0b:61:26  
            inet addr:192.168.1.2  Bcast:192.168.1.255  Mask:255.255.255.0
            inet6 addr: fe80::224:d6ff:fe0b:6126/64 Scope:Link
            UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
            RX packets:1074857 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
            TX packets:1000600 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
            collisions:0 txqueuelen:1000 
            RX bytes:383343384 (365.5 MiB)  TX bytes:143158985 (136.5 MiB)

Za prikaz routing tablice, koristimo parametar ``-r``:
::

  $ netstat -r
  Kernel IP routing table
  Destination     Gateway         Genmask         Flags   MSS Window  irtt Iface
  192.168.1.0     *               255.255.255.0   U         0 0          0 wlan0
  link-local      *               255.255.0.0     U         0 0          0 wlan0
  default         dsldevice.lan   0.0.0.0         UG        0 0          0 wlan0

Parametrom ``-t`` možemo pregledati aktivne TCP konekcije (otvorene utičnice). Dodatkom parametra ``-a`` (all), prikazujemo i poslužitelje:
::

  $ netstat -ta
  Active Internet connections (servers and established)
  Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State
  tcp        0      0 *:http                  *:*                     LISTEN
  tcp        0      0 *:domain                *:*                     LISTEN
  tcp        0      0 *:ssh                   *:*                     LISTEN
  tcp        0      0 localhost:postgres      *:*                     LISTEN
  tcp        0      0 *:smtp                  *:*                     LISTEN
  tcp        0      0 *:https                 *:*                     LISTEN
  tcp        0      0 10.11.22.238:49921      93.152.160.101:6697     ESTABLISHED
  tcp        0      0 10.11.22.238:48270      HUBBARD.CLUB.CC.CM:6697 ESTABLISHED
  tcp        0    368 10.11.22.238:ssh        78-2-77-250.adsl.:54528 ESTABLISHED
  tcp6       0      0 [::]:domain             [::]:*                  LISTEN
  tcp6       0      0 [::]:ssh                [::]:*                  LISTEN
  tcp6       0      0 [::]:ipp                [::]:*                  LISTEN
  tcp6       0      0 localhost:postgres      [::]:*                  LISTEN

Također, moguće je vidjeti i UDP konekcije (otvorene utičnice), parametrom ``-u``:
::

  $ netstat -ua
  Active Internet connections (servers and established)
  Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State
  udp        0      0 *:domain                *:*
  udp        0      0 10.11.22.238:ntp        *:*
  udp        0      0 localhost:ntp           *:*
  udp        0      0 *:ntp                   *:*
  udp        0      0 *:38069                 *:*
  udp        0      0 *:mdns                  *:*
  udp        0      0 *:ipp                   *:*
  udp6       0      0 [::]:domain             [::]:*
  udp6       0      0 fe80::218:f3ff:fe6c:ntp [::]:*
  udp6       0      0 localhost:ntp           [::]:*
  udp6       0      0 [::]:ntp                [::]:*
  udp6       0      0 localhost:58156         localhost:58156         ESTABLISHED

Za detaljan prikaz svih otvorenih utičnica, koristimo kombinaciju parametara ``-utae``:
::

  $ netstat -utae
  Active Internet connections (servers and established)
  Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State       User       Inode
  tcp        0      0 *:http                  *:*                     LISTEN      root       14299
  tcp        0      0 *:domain                *:*                     LISTEN      root       13609
  tcp        0      0 *:ssh                   *:*                     LISTEN      root       14062
  tcp        0      0 localhost:postgres      *:*                     LISTEN      postgres   15239
  tcp        0      0 *:smtp                  *:*                     LISTEN      root       14435
  tcp        0      0 *:https                 *:*                     LISTEN      root       14306
  tcp        0      0 10.11.22.238:49921      93.152.160.101:6697     ESTABLISHED lukav      18851
  tcp        0      0 10.11.22.238:48270      HUBBARD.CLUB.CC.CM:6697 ESTABLISHED vedranm    68450
  tcp        0    384 10.11.22.238:ssh        78-2-77-250.adsl.:54528 ESTABLISHED root       202243
  tcp6       0      0 [::]:domain             [::]:*                  LISTEN      root       13611
  tcp6       0      0 [::]:ssh                [::]:*                  LISTEN      root       14070
  tcp6       0      0 [::]:ipp                [::]:*                  LISTEN      root       11021
  tcp6       0      0 localhost:postgres      [::]:*                  LISTEN      postgres   15238
  udp        0      0 *:domain                *:*                                 root       13608
  udp        0      0 10.11.22.238:ntp        *:*                                 ntp        14078
  udp        0      0 localhost:ntp           *:*                                 root       12545
  udp        0      0 *:ntp                   *:*                                 root       12406
  udp        0      0 *:38069                 *:*                                 avahi      12946
  udp        0      0 *:mdns                  *:*                                 avahi      12945
  udp        0      0 *:ipp                   *:*                                 root       11022
  udp6       0      0 [::]:domain             [::]:*                              root       13610
  udp6       0      0 fe80::218:f3ff:fe6c:ntp [::]:*                              ntp        14079
  udp6       0      0 localhost:ntp           [::]:*                              root       12546
  udp6       0      0 [::]:ntp                [::]:*                              root       12407
  udp6       0      0 localhost:58156         localhost:58156         ESTABLISHED postgres   15246

Otvorene utičnice možemo parametrom ``-l`` filtrirati samo na one koje slušaju, tj. na one koje su u stanju ``LISTEN``:
::

  $ netstat -l
  Active Internet connections (only servers)
  Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State
  tcp        0      0 *:http                  *:*                     LISTEN
  tcp        0      0 *:domain                *:*                     LISTEN
  tcp        0      0 *:ssh                   *:*                     LISTEN
  tcp        0      0 localhost:postgres      *:*                     LISTEN
  tcp        0      0 *:smtp                  *:*                     LISTEN
  tcp        0      0 *:https                 *:*                     LISTEN
  tcp6       0      0 [::]:domain             [::]:*                  LISTEN
  tcp6       0      0 [::]:ssh                [::]:*                  LISTEN
  tcp6       0      0 [::]:ipp                [::]:*                  LISTEN
  tcp6       0      0 localhost:postgres      [::]:*                  LISTEN
  udp        0      0 *:domain                *:*
  udp        0      0 10.11.22.238:ntp        *:*
  udp        0      0 localhost:ntp           *:*
  udp        0      0 *:ntp                   *:*
  udp        0      0 *:38069                 *:*
  udp        0      0 *:mdns                  *:*
  udp        0      0 *:ipp                   *:*
  udp6       0      0 [::]:domain             [::]:*
  udp6       0      0 fe80::218:f3ff:fe6c:ntp [::]:*
  udp6       0      0 localhost:ntp           [::]:*
  udp6       0      0 [::]:ntp                [::]:*
  Active UNIX domain sockets (only servers)
  Proto RefCnt Flags       Type       State         I-Node   Path
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     14510    private/error
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     11017    /var/run/cups/cups.sock
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     14513    private/retry
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     15240    /tmp/.s.PGSQL.5432
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     12302    /var/run/acpid.socket
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     11029    /var/run/avahi-daemon/socket
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     18721    /var/run/screen/S-lukav/1998.pts-0.inf2
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     11041    /var/run/dbus/system_bus_socket
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     14472    private/defer
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     14516    private/discard
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     14466    private/bounce
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     14443    public/cleanup
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     7494     /run/systemd/private
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     14478    private/verify
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     14475    private/trace
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     14451    /var/run/wsgi.729.0.1.sock
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     14519    private/local
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     14525    private/lmtp
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     14458    /var/run/wsgi.729.0.2.sock
  unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     14467    /var/run/wsgi.729.0.3.sock
  unix  2      [ ACC ]     SEQPACKET  LISTENING     7563     /run/udev/control

Parametrom ``-s`` prikazuje se skup statistika za pojedine protokole:
::

  $ netstat -s
  Ip:
      228437 total packets received
      8393 with invalid addresses
      0 forwarded
      ...
  Icmp:
      188 ICMP messages received
      0 input ICMP message failed.
      ...
  IcmpMsg:
          InType3: 38
          InType8: 99
          InType13: 51
          OutType0: 99
          OutType3: 12
          OutType14: 51
  Tcp:
      688 active connections openings
      4374 passive connection openings
      8 failed connection attempts
      ...
  Udp:
      4932 packets received
      12 packets to unknown port received.
      0 packet receive errors
      ...
  TcpExt:
      4 invalid SYN cookies received
      8 resets received for embryonic SYN_RECV sockets
      2191 TCP sockets finished time wait in fast timer
      ...
  IpExt:
      InMcastPkts: 504
      OutMcastPkts: 23
      InBcastPkts: 21972
      ...

Pregled parametara za alat netstat:

* ``-i`` : ispis informacija o mrežnim sučeljima
* ``-e`` : detaljniji ispis
* ``-r`` : prikaz routing tablice
* ``-t`` : pregled tcp konekcija (utičnica)
* ``-u`` : pregled udp konekcija (utičnica)
* ``-a`` : prikaz svih (poslužiteljskih) konekcija
* ``-l`` : filtriranje utičnica u stanju slušanja
* ``-s`` : prikaz statistika za pojedine protokole

Za više informacija proučite ``man netstat``.

Dodatak: alat clockdiff
-----------------------

Alatom ``clockdiff`` možemo mjeriti satnu razliku između domaćina na mreži, koristeći ICMP TIMESTAMP pakete. ``clockdiff`` koristimo navođenjem imena ili IP adrese domaćina.
::

  $ clockdiff inf2.uniri.hr
  ...................................................
  host=inf2.uniri.hr rtt=15(0)ms/15ms delta=-2844ms/-2843ms Wed Jun 13 20:21:57 2012

Za informacije o ostalim parametrima proučite ``man clockdiff``.

Dodatak: alat arping
--------------------

``arping`` je alat za slanje ARP REQUEST susjedinim domaćinima na mreži. ``arping`` koristimo navođenjem mrežnog sučelja (parametrom ``-I``), te IP adrese domaćina kojem želimo poslati ARP zahtjev.

.. note::

  Alat ``arping`` zahtijeva administratorske privilegije, odnosno dostupan je samo ``root`` korisniku.

Primjerice, želimo li poslati ARP zahtjev domaćinu na adresi 192.168.1.4 s mrežnog sučelja ``wlan0``, radimo to na idući način:
::

  # arping -I wlan0 192.168.1.4
  ARPING 192.168.1.4 from 192.168.1.2 wlan0
  Unicast reply from 192.168.1.4 [00:0F:EA:54:B7:2C]  2.306ms
  Unicast reply from 192.168.1.4 [00:0F:EA:54:B7:2C]  1.591ms
  Unicast reply from 192.168.1.4 [00:0F:EA:54:B7:2C]  1.568ms
  ^CSent 3 probes (1 broadcast(s))
  Received 3 response(s)

Parametrom ``-c`` određujemo količinu poslanih ARP zahtjeva. Nakon određenog broj poslanih zahtjeva, slanje se prekida:
::

  # arping -c 3 -I wlan0 192.168.1.4
  ARPING 192.168.1.4 from 192.168.1.2 wlan0
  Unicast reply from 192.168.1.4 [00:0F:EA:54:B7:2C]  2.176ms
  Unicast reply from 192.168.1.4 [00:0F:EA:54:B7:2C]  1.476ms
  Unicast reply from 192.168.1.4 [00:0F:EA:54:B7:2C]  2.026ms
  Sent 3 probes (1 broadcast(s))
  Received 3 response(s)

Pregled parametara za alat arping:

* ``-I`` : određivanje mrežnog sučelja
* ``-c`` : slanje određenog broja paketa

Za više informacija o dostupnoj funkcionalnosti proučite ``man arping``.
